+++
banner     = "banners/2021-03-05-beremennost-v-chehii.jpg"
title      = "Беременность в Чехии"
author     = "Lana"
date       = "2021-03-05"
categories = ["prague"]
tags       = ["europe", "prague", "czechrepublic"]
+++
---
Всем привет! Давно ничего не писала, но у меня есть на это причины. В сентябре 2020 года наша семья пополнилась новым человеком. Сыну уже 5 месяцев, как быстро летит время. Сейчас появилось больше свободного времени и я готова поделиться своим опытом беременности и родов в Чехии. Слабое знание чешского языка добавило мне переживаний, но всё реально даже в этом случае. Надеюсь, этот пост будет для вас интересным и полезным. 

⠀<!--more-->

## Страховка

Зайду издалека: у меня чешское ВНЖ и коммерческая медицинская страховка. Моя страховка в моем случае покрывала ведение беременности и роды, но не покрывала нахождение малыша в роддоме. В идеале нужно было бы купить страховку по беременности и родам, которая покрывает нахождение малыша в роддоме. В случае преждевременных родов или каких-либо проблем со здоровьем у малыша это очень важно. По слухам сутки нахождения новорожденного в инкубаторе стоит около 30 тысяч крон. Посчитать несложно во сколько родителям может обойтись нахождение в нем недоношенного малыша. Но со страховками не так все однозначно и хорошо. Максимальное покрытие, которое сейчас предлагают страховые компании на чешском рынке - 500 тысяч крон, но стоимость страховки при этом около 70 тысяч крон. В случае, если страховка не покрывает малыша, роддом берет залог в размере 10 тысяч крон. После родов делают перерасчет и по итогам или вернут часть денег (за минусом расходов на осмотры педиатра, анализы и прочие манипуляции с новорожденным во время пребывания в роддоме) или придется доплатить. 

## Выбор врача

Беременность до 36 недели ведет ваш гинеколог. После 36 недели - выбранный роддом. На момент “полосатого теста” мы жили в Чехии всего год и я не успела обзавестись своим гинекологом. Поэтому поиск врача занял у меня вечер. Стандартный набор требований: чтобы русскоговорящий, с хорошими отзывами и недалеко от дома. 

## Выбор роддома 

Вот тут система совсем непривычная для нас. На 14+0 неделе нужно зарегистрироваться в выбранный роддом. Их не так много в Праге, а беременных девушек много. Я выбрала роддом по отзывам коллег мужа. В назначенный день ровно в 8 утра нужно заполнить регистрационную форму на сайте. И важно успеть это сделать раньше других желающих. Потому как на один день регистрируют только 20 рожениц. И тут сходу возникает вопрос: вот у меня дата родов стояла 16 сентября и очень маловероятно, что я в этот день и рожу. Но записываюсь я именно на эту дату. Видимо у них все просчитано. Но я до последнего дня волновалась, а вдруг я приеду рожать, а мне скажут: мест в родильных боксах нет, езжайте рожать в другой роддом.
Вообще по отзывам девочек в мамском местном чате роддома в пригороде Праги лучше. Там нет такого наплыва рожениц и роддома не такие большие как в столице. Там отсутстует конвейер и подход к каждой роженице более индивидуальный. Я побоялась ехать со схватками за город, это были вторые роды и у меня были все шансы родить по пути в роддом. Поэтому я остановила свой выбор на роддоме, который был хороший по отзывам и находится от нашего дома в 15 минутах езды на машине. 

## Выбор педиатра

Вот еще один немаловажный пункт в Чехии. При поступлении на роды вы должны огласить имя педиатра, который будет наблюдать новорожденного. Я думаю никаких санкций не будет, если этого не сделать. Но я подготовилась и нашла по отзывам чудесную и внимательную чешку.

## Выбор имени малыша

Даже если вы знаете пол будущего младенца, все равно при заполнении бумаг в роддом нужно вписать два имени. И подготовить перевод свидетельства о браке для свидетельства о рождении малыша (бумажку на бумажку, да).

## Процесс беременности

Врач выдает карту беременности, куда вносят все анализы, манипуляции и прочее. Вся беременность в этой книжечке. В принципе весь процесс знаком кроме нескольких местных нюансов. Например, у нас с мужем разный резус-фактор. В первую беременность я каждые 2 недели сдавала кровь на антитела. В Чехии кровь на антитела сдаётся один раз в начале беременности, а на 28 неделе проводят профилактическое введение антирезусного иммуноглобулина. Кстати, эта практика в Чехии относительно молодая - лет 10 всего. Малыш у меня родился резус-положительным, поэтому этот укол после родов повторили. Еще из нюансов - никого не парит набранный вес, если это не отражается на здоровье будущей мамы и малыша. На каждом приеме делают УЗИ, но живот не измеряют. С 36 недели беременные наблюдаются уже в роддоме: раз в неделю ходят на КТГ плода и к врачу. Ну или по показаниям.

По беременности вроде все написала. По родам в Чехии будет следующий пост.


